# LOJ2005 「SDOI2017」相关分析
<table width=100%>
<tr>
<td>
    <a href="/题解/LOJ2004 「SDOI2017」硬币游戏" style="color:#F00">←	LOJ2004 「SDOI2017」硬币游戏</a>
</td>
<td style="text-align:center">
    <b>LOJ2005 「SDOI2017」相关分析</b><br />
    （<a href="https://loj.ac/problem/2005">原题链接</a>）
</td>
<td style="text-align:right">
    <a href="/题解/LOJ2006 「SCOI2015」小凸玩矩阵" style="color:#F00">LOJ2006 「SCOI2015」小凸玩矩阵→</a>
</td>
</tr>
</table>
<span style="float:right"></span>


## 题意
维护两个长 \(n\) 的序列 \(x\) 和 \(y\) ，需要完成 \(m\) 个操作，操作类型如下：

1. 区间求值：
$$
\frac{
    \sum_{i=L}^R ((x_i-\bar x)(y_i-\bar y))
}{
    \sum_{i=L}^R ((x_i-\bar x)^2)
} $$

2. 区间加值：
$$
x_i=x_i+S \\
y_i=y_i+T
$$

3. 区间修改：
$$
x_i=S+i \\
y_i=T+i
$$

\(1 \leq n, m \leq 10^5\) 。

## 题解
强行暴力展开，然后线段树维护。

### 答案的展开
对于 \(\sum_{i=L}^R (x_i-\bar x)(y_i-\bar y)\) ，我们可以展开为：

$$
\begin{align}
    &\sum_{i=L}^R ((x_i-\bar x)(y_i-\bar y)) \\
  = &\sum_{i=L}^R (x_iy_i-x_i\bar y-\bar xy_i+\bar x\bar y) \\
  = &\sum_{i=L}^R (x_iy_i-x_i\bar y-\bar xy_i+\bar x\bar y) \\
  = &\sum_{i=L}^R (x_iy_i)-\bar y\sum_{i=L}^R (x_i)-\bar x\sum_{i=L}^R (y_i)+(R-L+1)\bar x\bar y \\
\end{align}
$$

同理， \(\sum_{i=L}^R (x_i-\bar x)^2\) 也可以展开为 \(\sum_{i=L}^R (x_i^2)-2\bar x\sum_{i=L}^R (x_i)+(R-L+1)\bar x^2\) 。

所以答案为

$$
\begin{align}
    &\frac{
        \sum_{i=L}^R ((x_i-\bar x)(y_i-\bar y))
    }{
        \sum_{i=L}^R ((x_i-\bar x)^2)
    } \\
  = &\frac{
      \sum_{i=L}^R (x_iy_i)-\bar y\sum_{i=L}^R (x_i)-\bar x\sum_{i=L}^R (y_i)+(R-L+1)\bar x\bar y
  }{
      \sum_{i=L}^R (x_i^2)-2\bar x\sum_{i=L}^R (x_i)+(R-L+1)\bar x^2
  }
\end{align}
$$

因此我们只需要维护四项值即可：

$$
\sum_{i=L}^R (x_i) \\
\sum_{i=L}^R (y_i) \\
\sum_{i=L}^R (x_iy_i) \\
\sum_{i=L}^R (x_i^2) \\
$$

*注：由于 \(x_i\) 和 \(y_i\) 、 \(x_iy_i\) 和 \(x_i^2\) 的处理方式相同，所以只写出其中一种的处理方式。*

### 区间加值 Add
#### \(\sum_{i=L}^R (x_i)\)
$$
\begin{align}
    &\sum_{i=L}^R (x_i+S) \\
  = &\sum_{i=L}^R (x_i)+(R-L+1)S
\end{align}
$$

#### \(\sum_{i=L}^R (x_iy_i)\)
$$
\begin{align}
    &\sum_{i=L}^R (x_i+S)(y_i+T) \\
  = &\sum_{i=L}^R (x_iy_i+x_iT+y_iS+ST) \\
  = &\sum_{i=L}^R (x_iy_i)+T\sum_{i=L}^R (x_i)+S\sum_{i=L}^R (y_i)+(R-L+1)ST \\
\end{align}
$$

### 区间修改 Fix
#### \(\sum_{i=L}^R (x_i)\)
$$
\begin{align}
    &\sum_{i=L}^R (S+i) \\
  = &(R-L+1)S+\sum_{i=L}^R (i)
\end{align}
$$

#### \(\sum_{i=L}^R (x_iy_i)\)
$$
\begin{align}
    &\sum_{i=L}^R (S+i)(T+i) \\
  = &\sum_{i=L}^R (ST+(S+T)i+i^2) \\
  = &(R-L+1)ST+(S+T)\sum_{i=L}^R (i)+\sum_{i=L}^R (i^2)
\end{align}
$$

### 下传标记相关
注意到我们需要维护两个标记：加值标记add和修改标记fix。

当区间先加值、再修改时，加值的操作会无效化。也就是说，只要一进行修改操作，就将add设为0。

当区间先修改、再加值时，所有操作都是有效的。我们需要进行修改标记的下传，再进行加值标记的下传。

当然，也可以直接合并修改和加值标记——只需要`fix+=add; add=0`即可。

### 求和公式相关
在区间修改的例子中，我们需要分别求出以下两个式子的值：

$$
\sum_{i=L}^R (i) \\
\sum_{i=L}^R (i^2)
$$

由于 \(1 \leq L \leq R \leq n\) 且 \(n \leq 10^5\) ，所以我们可以使用前缀和处理。

当然，也有对应的公式：

$$
\sum_{i=L}^R (i)=\frac{(L+R)(R-L+1)}{2} \\
\sum_{i=L}^R (i^2)=\frac{R(R+1)(2R+1)-(L-1)L(2L-1)}{6}
$$

用前缀和的方法处理，通常常数会比用公式计算小（因为公式中需要计算的项较多），因此我使用了前缀和的方式处理。
